\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Introdução à Lógica Fuzzy}
\subtitle{Inteligência Artificial}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Na área da Ciência da Computação estamos acostumados a trabalhar com
 implementações computacionais que operam sob a chamada
 \textbf{lógica booleana}.
 \begin{itemize}
  \item Um elemento \textbf{a} pode ter os valores \textit{Verdadeiro} ou
  \textit{Falso}, exclusivamente;
  \item Se pensamos em termos de conjuntos excludentes, um elemento \textbf{a}
  pode pertencer a um ou outro conjunto, também exclusivamente.
 \end{itemize}
 Exemplo de lógica booleana: Ou o dia está frio ou o dia está quente.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    Lógica booleana: Ou o dia está frio ou o dia está quente.
    \newline
    \begin{itemize}
     \item Verde = frio
     \item Vermelho = quente
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.155]{verde-vermelho.png}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 É evidente que a lógica booleana permite representar um amplo leque de
 problemas e situações, e as implementações computacionais possíveis tornou a
 área da computação central nos dias de hoje.
 \newline\newline
 Entretanto, a lógica booleana tem limitações para certas situações que não são
 simples de contornar.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Por exemplo, a representação de algo descrito em termos da linguagem natural.
 Alguns exemplos:
 \begin{itemize}
  \item Hoje está \textbf{mais ou menos} quente
  \item O show é \textbf{meio} caro
  \item Aquele rapaz é \textbf{muito} alto
  \item O Remo ganhou de \textbf{goleada}
  \item Quero uma picanha \textbf{ao ponto pra mais}
 \end{itemize}
 Em que pese esses exemplos trazerem dubiedade quanto a expressão exata do que
 significariam, é completamente entendível e possível se comunicar nesses
 termos.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.25]{ponto-carne.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Dessa forma, é comum que um elemento \textbf{a} possa pertencer a um ou mais
 conjuntos que descrevem algo, mesmo que contraditoriamente, em diferentes
 níveis.
 \newline\newline
 Dessa forma, mudamos a interpretação de ``x $\in$ X'' e ``x $\notin$ Y'' para
 algo como ``X é muito pertinente para x'' e ``Y é pouco pertinente para x''.
 \newline\newline
 Essa forma diferente e não discreta de avaliar conceitos chamamos de
 \textbf{Lógica Fuzzy}, que pode ser traduzida como ``lógica difusa'' ou
 ``nebulosa''.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  \begin{minipage}{\textwidth}
   \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    Lógica fuzzy: O dia pode estar muito frio, pouco frio, morno, pouco quente,
    muito quente, e outras.
    \newline
    \begin{itemize}
     \item Verde = frio
     \item Intermediário = mistura de frio e quente em vários níveis
     \item Vermelho = quente
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.116]{verde-vermelho-gradiente.png}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Utilizando lógica fuzzy é possível modelar situações como a seguir, de um
 jogo de sinuca (pt. 1):
 \newline\newline
 \begin{itemize}
  \item Se a bola branca está \textbf{longe} da bola alvo, que por sua vez está
  \textbf{meio longe} de um buraco na diagonal superior à direita, bata na bola
  \textbf{fortemente} numa direção \textbf{um pouco à esquerda} do centro da
  bola alvo.
  \item Se a bola alvo está \textbf{muito perto} de um buraco do lado
  esquerdo, bata na bola branca de forma \textbf{bem fraca} e acerte o 
  \textbf{mais à direita} possível da bola alvo.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Utilizando lógica fuzzy é possível modelar situações como a seguir, de um
 jogo de sinuca (pt. 2):
 \newline\newline
 Como podemos definir os conceitos sobre distância no exemplo (mesa mede
 170cm x 95cm)?
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Muito perto}: $\leq$ 10cm
  \item \textbf{Perto}: 10cm $\leq$ 40cm
  \item \textbf{Médio}: 40cm $\leq$ 90cm
  \item \textbf{Longe}: 90 $\leq$ 120cm
  \item \textbf{Muito longe}: $\geq$ 120
 \end{itemize}
 Como classificar a distância ``50cm''?
 \newline\newline
 Essa distância estaria mais para Médio, próxima de Perto, e mais distante de
 Longe.
\end{frame}

\section{Lógica Booleana vs Lógica Fuzzy}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Booleana vs Lógica Fuzzy}
 Veremos nessa seção a diferença entre lógica booleana e lógica fuzzy a partir
 de um exemplo.
\end{frame}

\subsection{Lógica Booleana}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Booleana}
 Na lógica booleana (também conhecida como binária, Aristotélica, clássica e
 outras), os objetos \textbf{pertencem} ou \textbf{não pertencem} a um
 determinado conjunto ou classe.
 \newline\newline
 A resposta portanto é sempre ``0'' ou ``1'', ``Verdadeiro'' ou ``Falso'',
 ``Sim'' ou ``Não'', e outros binários afins.
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Booleana}
 Utilizaremos como exemplo o conceito de uma ``cidade quente''. Digamos que uma
 cidade com essas características é aquela cuja temperatura média anual está
 acima de 30° C.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.45]{quente.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Booleana}
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
  Poderíamos definir matematicamente o pertencimento de um objeto ``cidade'' ao
  conjunto ``quente'' com o seguinte sistema:
  \newline\newline
  $\mu(t)$ = $\left\{\begin{array}{ll}1, \text{se } t \geq 30\\0,
  \text{caso contrário}\end{array}\right$
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
     \includegraphics[scale=0.4]{quente.eps}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Booleana}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.45]{quente.eps}
 \end{center}
 Pergunta: como caracterizaríamos uma cidade cuja temperatura média anual está
 em 29,999° C?
\end{frame}

\subsection{Lógica Fuzzy}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Fuzzy}
 Na lógica fuzzy, a ideia de pertencimento é flexibilizada e não exclusiva,
 possibilitando que um objeto esteja mais ou menos incluído em um determinado
 conjunto ou classe.
 \newline\newline
 Assim, a \textbf{função de pertinência} $\mi$ em um dado conjunto fuzzy é
 descrita como:
 \begin{center}
  $\mu_{A}(x) : x \longrightarrow [0, 1]\text{; onde } x \in X$
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Fuzzy}
 \begin{center}
  $\mu_{A}(x) : x \longrightarrow [0, 1]\text{; onde } x \in X$
 \end{center}
 \newline\newline
 Perceba que $\mu_{A}(x)$ retorna um \textbf{grau de pertinência}, que é um
 valor pertencente ao intervalo fechado $[0, 1]$, referente ao elemento $x$
 pertencente ao \textbf{universo do discurso} $X$ em relação ao
 \textbf{conjunto fuzzy} $A$.
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Fuzzy}
 Retornando ao exemplo utilizado na lógica binária, vamos imaginar que uma
 versão para lógica fuzzy iniciaria o conjunto das cidades quentes ($\mu_{Q}$)
 com aquelas que tem temperatura 20° C, e vai subindo de maneira linear até
 30° C.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.45]{fuzzy-quente.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Fuzzy}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{fuzzy-quente.eps}
 \end{center}
 Alguns exemplos de cidades nesse caso:
 \newline
 $\begin{array}{llll}t = 20 \longrightarrow \mu_{Q}(t) = 0 \text{ ; cidade nada quente}\\
 t = 25 \longrightarrow \mu_{Q}(t) = 0.5 \text{ ; cidade meio quente}\\
 t = 27.5 \longrightarrow \mu_{Q}(t) = 0.75 \text{ ; cidade já um tanto quente}\\
 t = 35 \longrightarrow \mu_{Q}(t) = 1 \text{ ; cidade muito quente}\end{array}$
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Fuzzy}
 Em termos de implementações computacionais, precisamos discretizar o universo
 do discurso fuzzy. Para tanto, utilizamos a equação abaixo, que descreve um
 conjunto fuzzy A de um universo do discurso X:
 \begin{center}
  A = $\mu_{A}(x_1) | x_1 + \mu_{A}(x_2) | x_2 + \mu_{A}(x_3) | x_3 + ... +
  \mu_{A}(x_n) | x_n$
 \end{center}
 Onde ``$\mu_{A}(x_i) | x_i$'' representa o grau de pertinência do elemento
 $x_i$ para o conjunto fuzzy $A$, e o símbolo de adição é apenas para
 representar uma composição de elementos.
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Fuzzy}
 Para o conjunto fuzzy A do gráfico abaixo, a representação dele ficaria como:
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{pertinence-fuzzy.eps}
 \end{center}
 \begin{center}
  A = $\mu_{A}(x_1) | x_1 + \mu_{A}(x_2) | x_2 + \mu_{A}(x_3) | x_3 + ... +
  \mu_{A}(x_n) | x_n$
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Fuzzy}
 Algumas funções de pertinência mais comuns: triangular.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{funcao-triangular.png}
 \end{center}
 \begin{center}
 $\mu(x)$ = $\left\{\begin{array}{llll}0, \text{se } x \leq a\\
                     \frac{x - a}{m - a}, \text{se } x \in [a, m]\\
                     \frac{b - x}{b - m}, \text{se } x \in [m, b]\\
                     0, \text{se } x \geq b
                    \end{array}$
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Fuzzy}
 Algumas funções de pertinência mais comuns: trapezoidal.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{funcao-trapezoidal.png}
 \end{center}
 \begin{center}
 $\mu(x)$ = $\left\{\begin{array}{lllll}0, \text{se } x \leq a\\
                     \frac{x - a}{m - a}, \text{se } x \in [a, m]\\
                     1, \text{se } x \in [m, n]\\
                     \frac{b - x}{b - n}, \text{se } x \in [n, b]\\
                     0, \text{se } x \geq b
                    \end{array}$
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Fuzzy}
 Algumas funções de pertinência mais comuns: gaussiana.
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{funcao-gaussiana.png}
 \end{center}
 \begin{center}
 $\mu(x)$ = $e^{-\frac{(x - m)^2}{2\sigma^2}}$
 \end{center}
\end{frame}

\section{Conjuntos Fuzzy}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos Fuzzy}
 A lógica fuzzy no fundo define um \textbf{conjunto fuzzy} formado pelo universo
 de discurso (os elementos x, ou eixo horizontal) e suas respectivas funções de
 pertinência (os elementos $\mu(x)$, ou eixo vertical).
 \newline\newline
 Enquanto conjuntos, é possível partir para operações de conjuntos que serão
 importantes para a modelagem e implementação de sistemas fuzzy.
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos Fuzzy}
 Utilizaremos as seguintes funções fuzzy que representam o tempo de aquecimento
 de uma comida no microondas. Para isso temos 2 conjuntos:
 \begin{itemize}
  \item Conjunto ``pouco'', que representa o que seria pouco tempo;
  \item Conjunto ``muito'', que representa o que seria muito tempo;
 \end{itemize}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{tempo_microondas.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos Fuzzy}
 Uma descrição possível do conjunto ``pouco'' em termos de conjunto fuzzy se dá
 como (onde o universo do discurso ``tempo de microondas'' será $T$):
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{tempo_microondas_pouco.png}
 \end{center}
 \begin{center}
 $T_{pouco}$ = $\mu_{T}(0) | 0 + \mu_{T}(10) | 10 + \mu_{T}(20) | 20 +
 \mu_{T}(30) | 30 + \mu_{T}(40) | 40 + \mu_{T}(50) | 50 + \mu_{T}(60) | 60$
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos Fuzzy}
 (cont.) Uma descrição possível do conjunto ``pouco'' em termos de conjunto
 fuzzy se dá como (onde o universo do discurso ``tempo de microondas'' será
 $T$):
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{tempo_microondas_pouco.png}
 \end{center}
 \begin{center}
 $T_{pouco}$ = $1 | 0 + 1 | 10 + 1 | 20 + 0,5 | 30 + 0 | 40 + 0 | 50 + 0 | 60$
 \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Conjuntos Fuzzy}
 Uma descrição possível do conjunto ``muito'' em termos de conjunto fuzzy se dá
 como (onde o universo do discurso ``tempo de microondas'' será $T$):
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{tempo_microondas_muito.png}
 \end{center}
 \begin{center}
 $T_{muito}$ = $\mu_{T}(0) | 0 + \mu_{T}(10) | 10 + \mu_{T}(20) | 20 +
 \mu_{T}(30) | 30 + \mu_{T}(40) | 40 + \mu_{T}(50) | 50 + \mu_{T}(60) | 60$
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos Fuzzy}
 (cont.) Uma descrição possível do conjunto ``muito'' em termos de conjunto
 fuzzy se dá como (onde o universo do discurso ``tempo de microondas'' será
 $T$):
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{tempo_microondas_muito.png}
 \end{center}
 \begin{center}
 $T_{muito}$ = $0 | 0 + 0 | 10 + 0 | 20 + 0,5 | 30 + 1 | 40 + 1 | 50 + 1 | 60$
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos Fuzzy}
 Com os conjuntos descritos, partiremos agora para as operações sobre os
 conjuntos fuzzy.
 \begin{center}
 $T_{pouco}$ = $1 | 0 + 1 | 10 + 1 | 20 + 0,5 | 30 + 0 | 40 + 0 | 50 + 0 | 60$\\
 $T_{muito}$ = $0 | 0 + 0 | 10 + 0 | 20 + 0,5 | 30 + 1 | 40 + 1 | 50 + 1 | 60$
 \end{center}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{tempo_microondas.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos Fuzzy}
 A operação de União $\cup$ equivale à aplicação de um operador de
 \textbf{máximo} nos conjuntos: o resultante será o maior valor disponível.
 \begin{center}
 $T_{pouco} \cup T_{muito}$ = $1 | 0 + 1 | 10 + 1 | 20 + 0,5 | 30 + 1 | 40 +
 1 | 50 + 1 | 60$
 \end{center}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{tempo_microondas_uniao.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos Fuzzy}
 A operação de Intersecção $\cap$ equivale à aplicação de um operador de
 \textbf{mínimo} nos conjuntos: o resultante será o menor valor disponível.
 \begin{center}
 $T_{pouco} \cap T_{muito}$ = $0 | 0 + 0 | 10 + 0 | 20 + 0,5 | 30 + 0 | 40 +
 0 | 50 + 0 | 60$
 \end{center}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{tempo_microondas_interseccao.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos Fuzzy}
 Por fim, o Complemento de um conjunto $\overline{\mu_{A}}$ é o resultado da
 operação 1 - $\mu_{A}$ para o universo de discurso desse conjunto.
 \newline\newline
 Para o exemplo, façamos $1 - T_{pouco}$.
 \begin{center}
 $\overline{T_{pouco}}$ = $1 - T_{pouco}$\\
 $\overline{T_{pouco}}$ = $1 - (1 | 0 + 1 | 10 + 1 | 20 + 0,5 | 30 + 0 | 40 +
 0 | 50 + 0 | 60)$\\
 $\overline{T_{pouco}}$ = $(0 | 0 + 0 | 10 + 0 | 20 + 0,5 | 30 + 1 | 40 + 1 | 50 +
 1 | 60)$
 \end{center}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{tempo_microondas_complemento_pouco.png}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Conjuntos Fuzzy}
 Essas operações de conjuntos serão utilizadas posteriormente para realizar as
 inferências e tomadas de decisão nos Sistemas Fuzzy.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item A lógica fuzzy implementa um tipo de lógica não binária que permite a
 representação da incerteza;
 \item Esse tipo de abordagem permite que cálculos imprecisos sejam realizados,
 o que normalmente contribui para a realização de tomadas de decisão mais
 próximas do que humanos fazem;
 \item A lógica fuzzy cria conjuntos fuzzy que representam graus de pertinência
 sobre universos de discurso. Por serem conjuntos, operações de conjuntos são
 passíveis de operar nessas entidades.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
